\section*{Esercizio 1}

\lstinputlisting[language=Matlab]{matlab/es1.m}

Seguono i grafici delle sinusoidi proposte.
In ciascun grafico viene riportata la frequenza originaria e quella di campionamento.

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=9 cm]{es_1_a} 
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=9 cm]{es_1_b}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=9 cm]{es_1_c}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=9 cm]{es_1_d}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=9 cm]{es_1_e}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=9 cm]{es_1_f}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

% Le immagini le inserisco così

\section*{Esercizio 3}
\lstinputlisting[language=Matlab]{matlab/es3.m}
\clearpage

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=11 cm]{es3}
\caption{Primi 20 campioni della risposta impulsiva del sistema LTI descritto
dall'equazione alle differenze proposta}
\end{center}
\end{figure}

Lo stesso risultato è ottenibile per via analitica.
Considerando infatti l'equazione alle differenze
$$ y(n) -0.3y(n-1) -0.04y(n-2) = x(n) +2x(n-2)$$
è possibile calcolare $y(n)=h(n)$ (con $h(n)$ risposta impulsiva del
sistema) utilizzando come ingresso un impulso, cioè fissando
$x(n)=\delta(n)$.
Per calcolare $y(n)$ si procede nel calcolo di $y_c(n)$ (con $y_c(n)$ soluzione
complementare).
Per far ciò è necessario analizzare l'equazione omogenea associata:
$$ y(n) -0.3y(n-1) -0.04y(n-2) =0 $$
e poi considerare il polinomio caratteristico:
$$z^2 -0.3z -0.04=0$$ le cui radici sono $z_1=0.4$ e $z_2=-0.1$.
Allora $y_c(n)$ sarà nella forma:
$$y_c(n)=\alpha _1(0.4)^n +\alpha _2(-0.1)^n$$
per fissare poi il valore dei parametri $\alpha _1$ e $\alpha _2$
si può procedere calcolando mediante ricorsione il valore assunto da $y(n)$
per $n=0$ e per $n=1$ mediante:
$$ y(n) = x(n) +2x(n-2) +0.3y(n-1) +0.04y(n-2)$$
e imponendo, come si conviene al calcolo della risposta impulsiva, le 
condizione iniziali nulle, cioè:
$$y(-2)=0 \mbox{, } y(-1)=0 \mbox{ e ricordando che } \delta (0)=1$$
Il calcolo conduce a:
$$h(n)=4.8(0.4)^n-3.8(-0.1)^n$$
risultato perfattamente compatibile con quello prodotto
in \pcd{Matlab}.
% Le immagini le inserisco così
\section*{Esercizio 4}
\lstinputlisting[language=Matlab]{matlab/es4.m}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=12 cm]{S_f}
\caption{Spettro del modulo del segnale originario}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=12 cm]{X_f}
\caption{Spettro del modulo del segnale originario cui è stato aggiunto il 
disturbo sinusoidale a $f_0=500$ Hz e di ampiezza unitaria}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=12 cm]{H_f}
\caption{Spettro del modulo della risposta in frequenza del sistema.
Si nota immediatamente come il filtro attenui le armoniche intorno alla $f=500$ Hz}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=12 cm]{Y_f}
{Spettro del modulo del segnale filtrato}
\end{center}
\end{figure}


% Le immagini le inserisco così






